# Combinatorics



## Permutation
$P^m_n = A^m_n = n(n-1)(n-2)\dots(n-m+1) = \dfrac{n!}{(n-m)!},\ m\leq n$

## Binomial
$\dbinom{n}{m} = \dfrac{P^m_n}{P_m} = \dfrac{n!}{m!(n-m)!},\ \dbinom{n}{0} = 1$

$\dbinom{n}{m} = \dfrac{n(n-1)(n-2)(n-3)\dots(n-m+1)}{m!},\ m\leq n$

## æœ‰é‡å¤çš„æ’åˆ—

$ä»Nä¸ªå…ƒç´ ä¸­å–å‡ºMä¸ªå…ƒç´ (æœ‰æ”¾å›)çš„æ’åˆ—æ–¹æ¡ˆæ•°ä¸ºN^{M}$

## æœ‰é‡å¤çš„ç»„åˆ

$ä»Nä¸ªå…ƒç´ ä¸­å–å‡ºMä¸ªå…ƒç´ (æœ‰æ”¾å›)çš„ç»„åˆæ–¹æ¡ˆæ•°ä¸º\dbinom{n + m - 1}{m}$

### éš”æ¿æ³•

$mä¸ªçƒ,\ æ”¾åˆ°nä¸ªç›’å­é‡Œé¢(å…è®¸ç©ºç›’å­)çš„æ–¹æ¡ˆæ•°$

$\ x_iè¡¨ç¤ºç¬¬iä¸ªç›’å­ä¸­çƒçš„ä¸ªæ•°.\ \sum\limits^{n}_{i = 1}{x_i} = m, x_i \geq 0. ç›¸å½“äºæ±‚å·¦å¼ä¸­æ–¹ç¨‹è§£çš„ä¸ªæ•°$

$è¿™ä¸ªé—®é¢˜ç­‰ä»·äºmä¸ªçƒä¸­é—´æ’å…¥n - 1ä¸ªæ¿, æ¿ä¸æ¿ä¹‹é—´å…è®¸ä¸ºç©º$

$ç­‰ä»·äºm + n - 1ä¸ªä½ç½®ä¸­é€‰æ‹©n - 1ä¸ªä½ç½®æ”¾æ¿å­, æ–¹æ¡ˆæ•°ä¸º\dbinom{m + n - 1}{n - 1} = \dbinom{m + n - 1}{m}$



$å¦‚æœé—®é¢˜æ”¹ä¸ºx_i > 0$

$å¯ä»¥çœ‹ä½œx_i\prime = x_i - 1, x_i\prime \geq 0, \sum\limits^{n}_{i = 1}{x_i\prime} = m - n$

$ç­”æ¡ˆä¸º\dbinom{m - n + n - 1}{n - 1} = \dbinom{m - 1}{n - 1}$

$ä¹Ÿå¯ä»¥ç›´æ¥çœ‹æœ‰m - 1ä¸ªä½ç½®, æœ‰n - 1ç§é€‰æ³•, é‚£ä¹ˆç­”æ¡ˆå°±æ˜¯\dbinom{m - 1}{n - 1}$



### æœ‰ç›¸åŒç±»å‹å…ƒç´ çš„æ’åˆ—æ•°

#### æ¯”å¦‚3ä¸ªçº¢çƒ, 2ä¸ªç»¿çƒ, 2ä¸ªğŸ€çš„ä¸åŒæ’åˆ—æ•°

$$
\binom{7}{3} \binom{4}{2} \binom{2}{2} = \dfrac{7!}{3!\ 2!\ 2!}
$$

$æ¨å¹¿: æœ‰nä¸ªä½ç½®, è¦å¡«a_i ä¸ªi, 1 \leq i \leq m$
$$
ç­”æ¡ˆ: \dbinom{n}{a_1}\dbinom{n-a_1}{a_2}\dbinom{n-a_1-a_2}{a_3}\dots\dbinom{n - \sum\limits^{k - 1}_{i = 1}{a_i}}{a_k}\dots\dbinom{a_m}{a_m} = \dfrac{n!}{\prod\limits^{m}_{i = 1}{(a_i!)}}
$$




## äºŒé¡¹å¼å®šç†

$$
(x + y)^n = \sum\limits^{n}_{k = 0}{\dbinom{n}{k}x^{n-k}y^k} = \sum\limits^{n}_{k = 0}{\dbinom{n}{k}x^{k}y^{n - k}}
$$

ç»„åˆæ„ä¹‰ä¸Š:

$æœ‰nä¸ª(x + y)ç›¸ä¹˜, æ¯æ¬¡éƒ½ä»(x + y)ä¸­é€‰æ‹©ä¸€ä¸ªxæˆ–è€…é€‰æ‹©ä¸€ä¸ªy, é‚£ä¹ˆå¤šé¡¹å¼æŸä¸€é¡¹çš„å½¢å¼å½¢å¦‚x^{k}y^{n - k}(nä¸ªå¼å­ä¸­é€‰äº†kä¸ªx, n - kä¸ªy)$
$å¤šé¡¹å¼çš„ç³»æ•°ä¸º\dbinom{n}{k}è¡¨ç¤ºä¸ºä»nç§é€‰æ‹©ä¸­é€‰äº†kä¸ªxçš„æ–¹æ¡ˆæ•°$

ç‰¹åˆ«çš„:
$$
(x + 1) ^ {n} = \sum\limits^{n}_{i = 0}{\binom{n}{i}x^i}
$$


## ä¸€äº›æ’ç­‰å¼

### åŸºæœ¬æ’ç­‰å¼

$$
k\dbinom{n}{k} = n\dbinom{n - 1}{k - 1}
$$

$$
\dbinom{n}{k}\dbinom{m}{k} = \dbinom{m}{n}\dbinom{m - n}{m - k} (è¦æ±‚:m - k < m - n)
$$

$$
\sum\limits^{n}_{i = 0}{\binom{n}{i}} = 2^n
$$

ç‰¹åˆ«çš„:
$$
\sum\limits^{n}_{\substack{i = 0\\ i \equiv 0 \pmod{2}} }{\binom{n}{i}} = \sum\limits^{n}_{\substack{i = 1\\ i \equiv 1 \pmod{2}} }{\binom{n}{i}} =2^{n-1}
$$




### $(1 + x)^n$äºŒé¡¹å¼å±•å¼€

$$
\sum\limits^{n}_{k = 0}{(-1) ^ {k}\binom{n}{k}} = 0
$$

$$
\binom{n}{k} + \binom{n}{k + 1} = \binom{n + 1}{k + 1}
$$

### æ¨è¾‰ä¸‰è§’æ¨å¹¿

å›ºå®šé€‰çš„å…ƒç´ ä¸ªæ•°æ±‚å’Œ, å¯ä»¥ä¼˜åŒ–é€Ÿåº¦
$$
\sum\limits^{m}_{k = 0}{\binom{n + k}{k}} = \sum\limits^{m}_{k = 0}{\binom{n + k}{n}} = \binom{n + m + 1}{m + 1} = \binom{n + m + 1}{n}
$$

## æ±‚å¹‚å’Œ

$$
\sum\limits^{n}_{i = 1}{i} = \sum\limits^{n}_{i = 1}{\binom{i}{1}} = \binom{n + 1}{2} = \frac{n(n + 1)}{2}
$$

------

é«˜æ¬¡å†™æˆä¸‹é™å¹‚: 
$$
i^2 = i(i-1) + i = 2\binom{i}{2} + \binom{i}{1}
$$

$$
\sum\limits^{n}_{i = 1}{i^2} = \sum\limits^{n}_{i = 1}{i(i-1)+i} = 2\binom{n + 1}{3} + \binom{n + 1}{2} = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}
$$


------


$$
i^3 = (i+1)i(i-1) + i = 6\binom{i+1}{3} + \binom{i}{1}
$$

$$
\sum\limits^{n}_{i = 1}{i^3} = \sum\limits^{n}_{i = 1}{(i + 1)i(i-1)+i} = 6\binom{n + 2}{4} + \binom{n + 1}{2} = \frac{n^{2}(n+1)^{2}}{4} = \binom{n + 1}{2} ^ 2
$$

## æ•´æ•°åˆ’åˆ†

æŠŠä¸€ä¸ªæ­£æ•´æ•°$N$å†™ä½œå¤šä¸ªå¤§äºç­‰äº1ä¸”å°äºç­‰äºå…¶æœ¬èº«çš„æ•´æ•°çš„å’Œ, åˆ™å…¶ä¸­å„ä¸ªåŠ æ•°æ‰€æ„æˆçš„é›†åˆä¸º$N$çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†

çœ‹ä½œä¸€ä¸ªå¤šé‡èƒŒåŒ…, èƒŒåŒ…çš„ä½“ç§¯ä¸º$N$, æœ‰$N$ç§ç‰©å“, ä½“ç§¯åˆ†åˆ«ä¸º$1\dots N$, æ°å¥½æŠŠè¿™ä¸ªå¤šé‡èƒŒåŒ…å¡«æ»¡çš„æ–¹æ¡ˆæ•°

å¢é•¿çš„æ²¡æœ‰æƒ³è±¡çš„é‚£ä¹ˆå¿«

## ç¬¬äºŒç±»æ–¯ç‰¹æ—æ•°(é›†åˆæ‹†åˆ†)

$æŠŠNä¸ªå…ƒç´ åˆ’åˆ†åˆ°Kä¸ªéç©ºé›†åˆä¸­, æœ‰å¤šå°‘ç§åšæ³•$

$S(n, m) ä¸ºæ–¹æ¡ˆæ•°$
$$
S(n, 0) = 0, \ (k = 0)\\
S(n, 1) = 1, \ (k = 1)\\
S(n, n) = 1\\
S(n, k) = 0, \ (k > n)\\
S(n, k) = kS(n - 1, k) + S(n - 1, k - 1), \ (1 < k < n)
$$
å‰å››ä¸ªæ˜¯åˆå€¼å’Œè¾¹ç•Œæƒ…å†µ

æœ€åä¸€ä¸ªæ˜¯æšä¸¾å½“å‰ç¬¬$n$ä¸ªå…ƒç´ æ˜¯å¦æ”¾åˆ°æ–°çš„é›†åˆç¬¬$k$ä¸ªé›†åˆä¸­

$S(n - 1, k - 1)æ˜¯æŠŠnå•ç‹¬åˆ’åˆ†é›†åˆçš„æƒ…å†µ, å³æŠŠn - 1ä¸ªå…ƒç´ åˆ’åˆ†åˆ°å‰k - 1ä¸ªé›†åˆä¸­, ç¬¬nä¸ªå…ƒç´ åˆ’åˆ†åˆ°ç¬¬kä¸ªé›†åˆä¸­çš„æƒ…å†µ$

$kS(n - 1, k) æ˜¯æŠŠç¬¬nä¸ªå…ƒç´ æ”¾åˆ°å‰é¢kä¸ªä¸­çš„é›†åˆä¸­çš„æŸä¸€ä¸ªçš„æƒ…å†µ, æœ‰kç§ä¸åŒæ”¾æ³•, æ‰€ä»¥å‰é¢ç³»æ•°è¦ä¹˜k$

##  å¡ç‰¹å…°æ•°

ä¸€ä¸ªæ•°åˆ—: $\{C_n\} = 1, 1, 2, 5, 14, 42, 132, \dots$

1. æœ‰ä¸€ä¸ªå¤§å°ä¸º$N * N$çš„æ–¹æ ¼å›¾å·¦ä¸‹è§’$(0, 0)$ä¸ºå³ä¸Šè§’ä¸º$(n, n)$ï¼Œä»å·¦ä¸‹è§’å¼€å§‹æ¯æ¬¡éƒ½åªèƒ½å‘å³æˆ–è€…å‘ä¸Šèµ°ä¸€å•ä½ï¼Œä¸èµ°åˆ°å¯¹è§’çº¿$y=x$ä¸Šæ–¹ï¼ˆä½†å¯ä»¥è§¦ç¢°)çš„æƒ…å†µä¸‹åˆ°è¾¾å³ä¸Šè§’æœ‰å¤šå°‘å¯èƒ½çš„è·¯å¾„
2. åœ¨åœ†ä¸Šé€‰æ‹© $2 * N$ ä¸ªç‚¹ï¼Œå°†è¿™äº›ç‚¹æˆå¯¹è¿æ¥èµ·æ¥ä½¿å¾—æ‰€å¾—åˆ°çš„ $N$ æ¡çº¿æ®µä¸ç›¸äº¤çš„æ–¹æ³•æ•°
3. å¯¹è§’çº¿ä¸ç›¸äº¤çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œå°†ä¸€ä¸ªå‡¸å¤šè¾¹å½¢åŒºåŸŸåˆ†æˆä¸‰è§’å½¢åŒºåŸŸçš„æ–¹æ³•æ•°
4. ä¸€ä¸ªæ ˆï¼ˆæ— ç©·å¤§ï¼‰çš„è¿›æ ˆåºåˆ—ä¸º$1, 2, 3, \dots, n$æœ‰å¤šå°‘ä¸ªä¸åŒçš„å‡ºæ ˆåºåˆ—ï¼Ÿ
5. $N$ä¸ªç»“ç‚¹å¯æ„é€ å¤šå°‘ä¸ªä¸åŒçš„äºŒå‰æ ‘ï¼Ÿ

æ»¡è¶³å¦‚ä¸‹å…¬å¼çš„
$$
C_0 = C_1 = 1\\
C_i = \sum\limits^{n-1}_{i = 0}{C_{i}C_{n-1-i}}, \ i \geq2
$$
å…¶ä»–å…¬å¼
$$
C_n= \frac{(4n-2)C_{n-1}}{n + 1}\\
C_n = \binom{2n}{n} - \binom{2n}{n-1}
$$
